\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}


\title{Troponinvergleich}
\author{Sven Festag \& Sebastian Uschmann \\ IMSID, UKJ}
\date{Oktober 2021}

\begin{document}

\maketitle
\section{Datenbereinigung}
 Die Rohdaten beinhalten einige Zeilen mit fehlerhaften oder leeren Einträgen sowie solche, welche keine Zahlen sondern nur Abschätzungen beinhalten. Je nach Umgang mit den Felder, wird ein anderes Modell entstehen. Wir haben uns entschieden mehrere Sets nach bestimmten Regeln zu kreieren.
 
 Das hier verwendete Set entsteht wie folgt:
 \begin{itemize}
     \item verwerfe die letzte Spalte (da zu wenige Werte)
     \item Ändere \enquote{$<1.30$} bei ctni sowie \enquote{$<3.00$} bei ctnt zu \enquote{$0$}, da diese Werte von $0$ nicht unterschieden werden können
     \item ändere verbleibende Zellen, in denen \enquote{$<$} oder \enquote{$>$} vorkommt zum jeweiligen Minimum bzw. Maximum (z.B. \enquote{$<170$} wird zu \enquote{170}).
     \item lösche alle Zeilen, in denen merkwürdige Werte verbleiben
 \end{itemize}
 Wir wählten diese Regeln, um möglichst wenig Einfluss zu üben aber auch einen hinreichend großen Datensatz sowie eine möglichst breite Anwendbarkeit zu gewährleisten.\\
 Am Ende der Datenbereinigung standen \textbf{195 samples} mit jeweils \textbf{10 Features} (ctni [pg/ml], pro-BNP [pg/ml], Albumin[g/l], Bilirubin [µmol/l], Cholesterol [mmol/l], CRP [mg/l], Harnstoff [mmol/l], Kreatinin [µmol/l], Natrium [mmol/l], PCT [ng/ml]) und \textbf{einem vorherzusagenden Messwert} (ctnt [pg/ml]) zur Verfügung.
 
\section{Modelle und Ergebnisse}
%\begin{itemize}
%    \item Baseline Linear (predicted, real), MSE, signifikante faktoren (Su)
%    \item Splines (i -> t: real o, predicted -), MSE (SU)
%    \item Splines mit allen faktoren (predicted, real), MSE, siknifikante faktoren (SU)
%\end{itemize}
\subsection{Simple statistische Methoden als \enquote{Baseline}}
\subsubsection{Lineares Modell}
Wir schätzen zunächst ein simples lineares Modell mit allen Einflussgrößen. Für den Plot stellen wir jedoch nur die Hauptmessungen ctni und ctnt dar.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{res_linear_regression.pdf}\\
Bei Betrachtung der Ausgabe des Modells sieht man signifikanten Einfluss vor allem von folgenden Größen:
\begin{itemize}
    \item ctni
    \item pro.BNP
    \item Albumin
    \item Bilirubin
\end{itemize}
Hinzu kommen Cholesterol und Natrium mit schwachem Einfluss. Hier ergibt sich ein mittlerer quadratischer Fehler von $1532$. Zu beachten ist jedoch, dass der Fehlerwert sich auf den Trainingsdatensatz bezieht und somit keine Aussage über die Fähigkeit der Generalisierung des Modells zulässt. 

\subsubsection{Spline Regression}
Am Plot der linearen Regression erkennt man, dass ein Modell mit linearem Einfluss über den gesamten Definitionsbereich nicht sinnvoll erscheint. Daher haben wir zusätzlich eine Spline-Regression durchgeführt. Der Einfluss von ctni wird hier stückweise polynomiell angenommen, während alle anderen Einflüsse weiterhin direkt linear eingehen.
Im Folgenden Plot sieht man nur den Einfluss von ctni, alle anderen Faktoren gehen konstant mit dem Median aller Beobachtungen ein. Grenzen der einzelnen Polynome sind bei den Quantilen 0.3, 0.5 und 0.85. Diese Quantile sind mit vertikalen Strichen markiert.\\
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{res_spline.pdf}\\
Da die Daten sehr ungleich verteilt sind, stellen wir den Plot noch einmal mit eingeschränktem Definitionsbereich (ca. 95\% der Messwerte) dar.
\\\includegraphics[width=0.95\textwidth]{res_spline_short.pdf}\\
Der Verlauf ctnt $\sim$ ctni erscheint plausibel. Um die exakten Schätzungen im Verhältnis zu den echten Werten sehen zu können, plotten wir noch einmal beide Werte je Patient. Senkrechte Striche geben den Abstand zwischen Schätzung und gemessenem Wert an.

\includegraphics[width=0.95\textwidth]{res_spline_per_id.pdf}

Schaut man sich zusätzlich das Modell an, erkennt man, dass alle anderen Parameter (außer ctni) nun an Einfluss verloren haben. Es sind jedoch noch immer Albumin und Bilirubun mit signifikantem Einfluss.

Der mittlere quadratische Fehler ist auf $1118$ gesunken. Das Modell scheint hinreichend gut, um anhand neuer Messungen schätzen zu können. Wie oben erwähnt wurde auch hier, bis zur Klärung weiterer Fragen, auf eine Aufteilung in Lern- und Testdatensatz verzichtet.\\
Hervorzuheben ist, dass die Einteilung des Definitionsbereichs sinnvoll erscheint. Zudem wirkt das Modell für hohe Werte von ctni overfitted. Das spricht dafür, dass ein zweistufiges Modell Abhilfe schaffen kann, bei welchem man erst schätzt, ob ctnt hoch oder niedrig sein wird. Im zweiten Schritt wird dann geeignet geschätzt, wobei die Vorhersagegüte für hohe Troponinwerte vermutlich mäßig bleiben wird.


\subsection{Random Forest Regression und Multilayer Perceptron}
Für die Methoden \emph{Random Forest Regression} (RFR) und \emph{Multilayer Perceptron} (MLP) wurde der gesamte Datensatz in zwei Teile (Größen 146 und 49) geteilt.
Der erste Teil wurde zum Lernen genutzt, der zweite zur Evaluierung der Performanz der fertigen Instanz bei unbekannten Daten.
Die Metriken und die Grafik beziehen sich auf den zweiten \emph{Validierungsdatensatz}. \\
Mittlere Quadratische Abweichung (RFR): $2738$\\
Mittlere Quadratische Abweichung (MLP): $2217$\\

\includegraphics[width=0.95\textwidth]{res_mlp_forest.pdf}

Nach dem Training kann man bei der RFR die wichtigsten Features für die Prädiktion ermitteln. Anders als bei der (multi-)linearen Regression beziehen sich die Wichtigkeit-Werte nicht nur auf lineare Zusammenhänge.
Im vorliegend Fall haben folgende Features den größten Einfluss:\\
\begin{itemize}
    \item ctni (0.45)
    \item pro-BNP (0.11)
    \item Bilirubin (0.09)
\end{itemize}
Die geringsten Einfluss hatten:
\begin{itemize}
    \item Cholesterol
    \item CRP
    \item Kreatinin
\end{itemize}

\section{Relevanteste Features}

Unabhängig von den verschiedenen Modellen erscheinen die Parameter ctni, pro-BNP sowie Bilirubin wichtig, um einen geeigneten Wert für ctnt vorherzusagen. Die quantitative Güte schwankt mit jedem konkreten Wert. Die qualitative Güte ist jedoch gegeben, womit das weitere Vorgehen von der konkreten praktischen Fragestellung abhängt.   


\section{Offene Fragen}
\begin{itemize}
    \item Einige sehr große ctnt Werte können schlecht vorhergesagt werden, da sie selten vorkommen und keinem Muster folgen. Diese entsprechen jedoch sehr hohen Werten von ctni. Ist deren konkreter Wert daher überhaupt relevant?
    \item[] Konkret: Welcher Wertebereich [0 pg/ml - \textcolor{red}{x} pg/ml] ist relevant für quantitative Vorhersagen?
    \item Sind die Messungen je Patient alle zum selben Zeitpunkt geschehen? Und sind die Messungen aus der selben Blutabnahme entstanden? (Wir hatten in Erinnerung, dass die selbe Blutprobe für beide Assays genutzt wurden, würden aber gerne sicher gehen)
    \item Ist der Weg die Daten zu bereinigen in Ordnung?
    \item Was soll bei fehlenden Werten geschehen? Soll dennoch eine Prognose vorgenommen werden oder liegt es stattdessen beim Arzt, den Blutwert noch zu messen oder ohne Prognose auszukommen?
    \item[] Zusätzlich: Gibt es plausible Werte für die \enquote{missing values}? (Idee: Multiple Imputation mit geeigneten physiologisch plausiblen Modellen)
    \item In den Rohdaten ist ein offensichtlich merkwürdiger Wert (ctni 26.5 und ctnt 1376). Ist dieser mit zu verwenden? Kein Modell wird diesen sinnvoll schätzen können.
    
\end{itemize}

\end{document}
